% Holger Cartarius, Henri Menke, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

\chapter{Vektoranalysis}
\index{Vektoranalysis|(}

Die \emph{Vektoranalysis} erwietert die bisher bekannte Differential- und Integralrechnung auf mehrere Dimensionen.

\section{Einführung}

Zusätzlich zu Funktionen $f(x)$, $g(x_1,\ldots,x_n)$ betrachten wir nun auch vektorwertige Funktionen, also Vektoren, deren Komponenten Funktionen von mehreren Variablen sein können.

Ein paar Begriffe:
\begin{itemize}
  \item $f(x)$ : skalare Funktion
  \item $f(\bm{r})$ : \emph{Skalarfeld}, Beispiel: Gravitationspotential (im Raum $\phi(\bm{r})$)
  \item $\bm{f}(x)$ : \emph{Raumkurve}, Beispiel: $\bm{r}(t)$ Ortskurve einer Bewegung
  \item $\bm{f}(\bm{r})$ : \emph{Vektorfeld}, Beispiel: Magnetfeld $\bm{B}(\bm{r})$
\end{itemize}

\section{Ableitung eines Vektors}
\index{Vektoranalysis!Differentialrechnung}

Als elementaren Schritt benötigen wir die Ableitung eines Vektors.

\begin{subequations}
\textbf{Beispiel:}
%
\begin{align}
  \bm{r}(t) &= x(t) \vek{e}{x} + y(t) \vek{e}{y} + z(t) \vek{e}{z} \nonumber \\
  &= \begin{pmatrix}
    x(t) \\ y(t) \\ z(t)
  \end{pmatrix}
\intertext{Dann lautet die Ableitung}
  \bm{\dot{r}}(t) &= \frac{\dx{}}{\dx{t}} \bm{r}(t) = \dot{x}(t) \vek{e}{x} + \dot{y}(t) \vek{e}{y} + \dot{z}(t) \vek{e}{z} \\
  &= \begin{pmatrix}
    \dot{x}(t) \\ \dot{y}(t) \\ \dot{z}(t)
  \end{pmatrix} \nonumber 
\end{align}
%
\end{subequations}
\begin{subequations}
Oder für ein Vektorfeld
\begin{align}
  \bm{A}(\bm{r}) &= A_x(x,y,z) \vek{e}{x} + A_y(x,y,z) \vek{e}{y} + A_z(x,y,z) \vek{e}{z} \nonumber \\
  &= \begin{pmatrix}
    A_x(x,y,z) \\ A_y(x,y,z) \\ A_z(x,y,z)
  \end{pmatrix} \label{eq:8.2a}
\end{align}
\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial y} \bm{A}(\bm{r}) &\overset{\eqref{eq:8.2a}}{=} \partial_y A_x(x,y,z) \vek{e}{x} + \partial_y A_y(x,y,z) \vek{e}{y} + \partial_y A_z(x,y,z) \vek{e}{z}\\
  &= \begin{pmatrix}
    \partial_y A_x(x,y,z) \\ \partial_y A_y(x,y,z) \\ \partial_y A_z(x,y,z)
  \end{pmatrix} 
\end{align*}
\end{subequations}

\begin{subequations}
Produktregeln:
\begin{align}
  \frac{\dx{}}{\dx{u}} (\phi(u) \bm{a}(u)) &= \frac{\dx{\phi}}{\dx{u}} \bm{a} + \phi \frac{\dx{\bm{a}}}{\dx{u}} \label{eq:8.3a} \\
  \frac{\dx{}}{\dx{u}} (\bm{a}(u) \cdot \bm{b}(u)) &= \frac{\dx{\bm{a}}}{\dx{u}} \cdot \bm{b} + \bm{a} \cdot \frac{\dx{\bm{b}}}{\dx{u}} \\
  \frac{\dx{}}{\dx{u}} (\bm{a}(u) \times \bm{b}(u)) &= \frac{\dx{\bm{a}}}{\dx{u}} \times \bm{b} + \bm{a} \times \frac{\dx{\bm{b}}}{\dx{u}}
\end{align}
\end{subequations}

\section{Krummlinige Koordinatensysteme}
\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme|(}

\subsection{Bedeutung}
Oft sind die kartesischen Koordinaten $x,y,z$ nicht die beste Wahl zur Berechnung einer physikalischen Fragestellung.

\textbf{Beispiel:} Das Gravitationspotential
%
\begin{align*}
  \phi(\bm{r}) &= -GMm\frac{1}{|\bm{r}|} \\
  &= -GMm\frac{1}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}
\end{align*}
%
hängt nur von $r = |\bm{r}|$ ab. Das wäre hier die geeignete Koordinate.

Es ist also sinnvoll, in ein für das Problem geeignetes Koordinatensystem zu wechseln. Also wird eine Koordinatentransformation notwendig:
%
\begin{align}
  \bm{r}(u_1,u_2,u_3) &=
  \begin{pmatrix}
    x(u_1,u_2,u_3) \\
    y(u_1,u_2,u_3) \\
    z(u_1,u_2,u_3)
  \end{pmatrix} \label{eq:8.4}
\end{align}
%
Damit sind die Skalarfelder eindeutig gegeben:
%
\begin{align}
  f(\bm{r}) &= f \left( x(u_1,u_2,u_3), y(u_1,u_2,u_3), z(u_1,u_2,u_3) \right)
\end{align}
%
Bei Vektorfeldern muss allerdings auch die Basis zu den neuen Koordinaten passen, sonst gewinnt man nichts für die Rechnung.
%
\begin{align}
  \bm{A}(u_1,u_2,u_3) &= a_{u_1}(u_1,u_2,u_3) \vek{e}{u_1}(u_1,u_2,u_3) \nonumber \\
  &\phantom{=} + a_{u_2}(u_1,u_2,u_3) \vek{e}{u_2}(u_1,u_2,u_3) \nonumber \\
  &\phantom{=} + a_{u_3}(u_1,u_2,u_3) \vek{e}{u_3}(u_1,u_2,u_3)
\end{align}
%
Dabei können die neuen Basisvektoren $\vek{e}{u_i}$ selbst wieder von den Koordinaten abhängen.

Was sind die geeigneten Basisvektoren $\vek{e}{u_i}$?

Sinnvollerweise wählt man die \emph{Tangentialvektoren} an eine Koordinatenlinie.

\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme!Ebene Polarkoordinaten}
\begin{figure}[H]
  \begin{flushleft}
    \textbf{Beispiel:} Ebene Polarkoordinaten in 2 Dimensionen
  \end{flushleft}
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-1)(4,4)
    \psaxes[labels=none,labelFontSize=\scriptstyle\color{gdarkgray} ,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticksize=0,subticks=1]{->}(0,0)(-1,-1)(4,4)[$\color{gdarkgray} x$,-90][$\color{gdarkgray} y$,0]
    \psline[linecolor=redorange,linestyle=dashed](0,0)(3.5,3.5)
    \psarc[linecolor=darkblue,linestyle=dashed](0,0){2.4}{0}{90}
    \psarc{->}(0,0){1}{0}{45}
    \psline[linecolor=orangered]{->}(2.121,2.121)(3.2,3.2)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(2.121,2.121)(1,3.2)
    \uput[45](1,3.2){$\color{orangered} \vek{e}{\varphi}$}
    \uput[-45](3.2,3.2){$\color{orangered} \vek{e}{r}$}
    \uput[0](3.5,3.5){$\color{redorange} r\text{-Linie}, \varphi=\text{const.}$}
    \uput[0](2.7,1){$\color{darkblue} \varphi\text{-Linie}, r=\text{const.}$}
    \uput[90](0.8,0){$\color{gdarkgray} \varphi$}
    \uput[115](1.5,1.5){$\color{gdarkgray} r$}
  \end{pspicture}

  {\color{orangered} $\vek{e}{\varphi}$: tangential an der $\varphi$-Linie} \\
  {\color{orangered} $\vek{e}{r}$: tangential an der $r$-Linie}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \begin{flushleft}
    \textbf{Beispiel:} Kugelkoordinaten in 3 Dimensionen
  \end{flushleft}
  \centering
  \psset{xunit=3cm,yunit=3cm,algebraic=false}
  \psset{Alpha=75}
  \begin{minipage}{0.65\textwidth}
  \begin{pspicture}(-1.2,-1.2)(1.3,1.3)
    \pstThreeDCoor[linecolor=gdarkgray,linewidth=1pt,xMax=1.2,yMax=1.2,zMax=1.2,xMin=-1.2,yMin=-1.2,zMin=-1.2,nameX=$\color{DimGray} x$,nameY=$\color{DimGray} y$,nameZ=$\color{DimGray} z$]
    \pstThreeDLine[linecolor=gdarkgray,linewidth=1.6pt]{->}(0,0,0)(0.5,0.5,0.707)
%    \pstThreeDDot[drawCoor](0.5,0.5,0.707)
%    \pstThreeDLine[linestyle=dashed](0,0,0)(0.5,0.5,0)
    \parametricplotThreeD[plotstyle=curve,yPlotpoints=10,linewidth=0.5pt,linecolor=gray](0,360)(0,360){%
      u cos t sin mul u cos t cos mul u sin
    }
    \parametricplotThreeD[plotstyle=curve,yPlotpoints=10,linewidth=0.5pt,linecolor=gray](0,360)(0,360){%
      t cos u sin mul t cos u cos mul t sin
    }
    \pstThreeDCircle[SphericalCoor,linestyle=dashed,linewidth=1pt,linecolor=redorange](0,0,0)(1,45,45)(1,90,90)
    \pstThreeDCircle[linestyle=dashed,linewidth=1pt,linecolor=darkblue](0,0,0.707)(0.5,0.5,0)(-0.5,0.5,0)
    %\pstThreeDLine[linestyle=dashed,linewidth=1pt,linecolor=darkgreen](0,0,1.5)(0.5,0.5,0.707)(1,1,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linewidth=1pt,linecolor=darkgreen](-1,-1,-1.414)(1.5,1.5,2.121)
    % Tangentialvektoren
    \pstThreeDLine[linewidth=1pt,linecolor=orangered]{->}(0.5,0.5,0.707)(0.7,0.7,0.45)
    \pstThreeDPut(0.75,0.75,0.375){$\color{orangered} \vek{e}{\theta}$}
    \pstThreeDLine[linewidth=1pt,linecolor=orangered]{->}(0.5,0.5,0.707)(1,1,1.414)
    \pstThreeDPut(1.05,1.05,1.48){$\color{orangered} \vek{e}{r}$}
    \pstThreeDLine[linewidth=1pt,linecolor=orangered]{->}(0.5,0.5,0.707)(0.2,0.7,0.707)
    \pstThreeDPut(0.15,0.75,0.707){$\color{orangered} \vek{e}{\varphi}$}
  \end{pspicture}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.34\textwidth}
    \color{darkgreen} $r$-Linie \\
    \color{redorange} $\theta$-Linie \\
    \color{darkblue} $\varphi$-Linie \\
    {\color{orangered} $\vek{e}{r}$: tangential an der $r$-Linie} \\
    {\color{orangered} $\vek{e}{\theta}$: tangential an der $\theta$-Linie} \\
    {\color{orangered} $\vek{e}{\varphi}$: tangential an der $\varphi$-Linie}
  \end{minipage}
  \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true}
\end{figure}

Die Koordinatenlinien sind die Linien, entlang derer sich nur eine der neuen Koordinaten $u_i$ ändert und alle anderen festgehalten werden. Eine solche Änderung wird in jedem Punkt gerade durch die partielle Ableitung des Ortsvektors beschrieben.

\begin{subequations}
Mit \eqref{eq:8.4} lauten dann die normierten Tangentialvektoren:
%
\begin{align}
  \vek{e}{u_i} &= \frac{1}{h_i} \frac{\partial \bm{r}}{\partial u_i} \label{eq:8.7a} \\
  \text{mit } h_i &= \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u_i} \right| \label{eq:8.7b}
\end{align}
%
Wie erhält man nun die Komponenten $A_{u_i}$?

Antwort: Mit einer Projektion auf die neue Basis:
%
\begin{align*}
  \bm{A} &= A_x \vek{e}{x} + A_y \vek{e}{y} + A_z \vek{e}{z}
\intertext{Dann:}
  A_{u_i} &= \bm{A} \cdot \vek{e}{u_i} = A_x \vek{e}{x} \cdot \vek{e}{u_i} + A_y \vek{e}{y} \cdot \vek{e}{u_i} + A_z \vek{e}{z} \cdot \vek{e}{u_i}
\end{align*}
%
\end{subequations}

\subsection{Wichtige Koordinatensysteme}

\subsubsection{Zylinderkoordinaten}
\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme!Zylinderkoordinaten}

Die Koordinaten sind $\varrho, \varphi, z$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{Alpha=75}
  \begin{pspicture}(-1.5,-2.2)(4.3,4)
    \pstThreeDCoor[linecolor=gdarkgray,xMax=4,yMax=4,zMax=4,zMin=0,nameX=$\color{DimGray} x$,nameY=$\color{DimGray} y$,nameZ=$\color{DimGray} z$]
    \pstThreeDLine[linecolor=darkblue](0,0,0)(2,2,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dotted](2,2,0)(2,2,3)
    \pstThreeDLine[linestyle=dotted](2,2,3)(0,0,3)
    \pstThreeDNode(2,0,0){A}
    \pstThreeDNode(1.2,1.2,0){B}
    \ncarc[linecolor=redorange,angleA=180]{<-}{B}{A}
    \pstThreeDPut(1,0.3,0){$\color{redorange} \varphi$}
    \pstThreeDPut(0.5,1,0){$\color{darkblue} \varrho$}
    \pstThreeDPut(0,-0.3,3){$\color{darkgreen} z$}
    \pstThreeDDot[fillcolor=darkblue](2,2,3)
    % Tangentialvektoren
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,3)(3,3,3)
    \pstThreeDPut(3.3,3.3,3){$\color{orangered} \vek{e}{\varrho}$}
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,3)(2,2,4)
    \pstThreeDPut(2,2,4.3){$\color{orangered} \vek{e}{z}$}
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,3)(1,3,3)
    \pstThreeDPut(0.7,3.3,3){$\color{orangered} \vek{e}{\varphi}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\stepcounter{equation} % Fehler im Skript!
\begin{subequations}
\begin{align}
  \varrho &= \sqrt{x^2 + y^2} \\
  \varphi &= \arctan\left(\frac{y}{x}\right)
\end{align}
Man beachte die Mehrdeutigkeit des $\arctan$.

Umgekehrt:
\end{subequations}
\begin{subequations}
\begin{align}
  x &= \varrho \cos\varphi \\
  y &= \varrho \sin\varphi
\end{align}
\end{subequations}

Basisvektoren:
\begin{subequations}
%
\begin{align}
  \bm{r} &=
  \begin{pmatrix}
    \varrho \cos\varphi \\ \varrho \sin\varphi \\ z
  \end{pmatrix} \nonumber
\\
  \vek{e}{\varrho} &=
  \frac{\partial}{\partial \varrho}
  \begin{pmatrix}
    \varrho \cos\varphi \\ \varrho \sin\varphi \\ z
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    \cos\varphi \\ \sin\varphi \\ 0
  \end{pmatrix}
\intertext{Ist bereits normiert: $|\vek{e}{\varrho}| = 1$}
  \vek{\tilde{e}}{\varphi} &=
  \frac{\partial}{\partial \varphi}
  \begin{pmatrix}
    \varrho \cos\varphi \\ \varrho \sin\varphi \\ z
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    -\varrho \sin\varphi \\ \varrho \cos\varphi \\ 0
  \end{pmatrix} \nonumber
\\
  h \varphi = |\vek{\tilde{e}}{\varphi}| &= \varrho \nonumber
\\
  \vek{e}{\varphi} &=
  \begin{pmatrix}
    -\sin\varphi \\ \cos\varphi \\ 0
  \end{pmatrix}
\intertext{Der letzte Basisvektor ist der unveränderte Vektor $\vek{e}{z}$.} \nonumber
\end{align}
\end{subequations}

Man beachte: $\vek{e}{\varrho}$ und $\vek{e}{\varphi}$ hängen von $\varphi$ ab.

Zur Beschreibung des Ortes eines Punktes reichen zwei Vektoren.
%
\begin{align}
  \bm{r} &= \varrho \vek{e}{\varrho} + z \vek{e}{z}
\end{align}
%
Grund: $\vek{e}{\varrho}$ zeigt immer zur Projektion des Punktes auf die $x,y$-Ebene.

\subsubsection{Kugelkoordinaten}
\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme!Kugelkoordinaten}

Die Koordinaten sind $r, \theta, \varphi$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{Alpha=75}
  \begin{pspicture}(-1.5,-2.2)(4.3,4)
    \pstThreeDCoor[linecolor=gdarkgray,xMax=4,yMax=4,zMax=4,zMin=0,nameX=$\color{DimGray} x$,nameY=$\color{DimGray} y$,nameZ=$\color{DimGray} z$]
    \pstThreeDLine[linecolor=darkblue](0,0,0)(2,2,4)
    \pstThreeDNode(2,0,0){A}
    \pstThreeDNode(1.2,1.2,0){B}
    \ncarc[linecolor=redorange,angleA=180]{<-}{B}{A}
    \pstThreeDLine[linewidth=0.5pt,linestyle=dashed](0,0,0)(2,2,0)
    \pstThreeDLine[linewidth=0.5pt,linestyle=dashed](2,0,0)(2,2,0)
    \pstThreeDLine[linewidth=0.5pt,linestyle=dashed](0,2,0)(2,2,0)
    \pstThreeDLine[linewidth=0.5pt,linestyle=dashed](2,2,0)(2,2,4)
    \pstThreeDNode(0,0,3){C}
    \pstThreeDNode(1,1,2){D}
    \ncarc[linecolor=redorange,angleA=60]{->}{C}{D}
    \pstThreeDPut(0.5,0.5,1.7){$\color{redorange} \theta$}
    \pstThreeDPut(1,0.3,0){$\color{redorange} \varphi$}
    % Tangentialvektoren
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,4)(2.5,2.5,3.2)
    \pstThreeDPut(2.2,2.8,3.3){$\color{orangered} \vek{e}{\theta}$}
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,4)(2.5,2.5,5)
    \pstThreeDPut(2.5,2.5,5.3){$\color{orangered} \vek{e}{r}$}
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered]{->}(2,2,4)(1,3,4)
    \pstThreeDPut(0.7,3.3,4){$\color{orangered} \vek{e}{\varphi}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{subequations}
\begin{align}
  r &= \sqrt{x^2 + y^2 + z^2} \\
  \theta &= \arctan\left( \frac{\sqrt{x^2 + y^2}}{z} \right) \\
  \varphi &= \arctan\left( \frac{y}{x} \right) 
\end{align}
\end{subequations}
%
\begin{subequations}
\begin{align}
  x &= r \sin\theta \cos\varphi \label{eq:8.14a} \\
  y &= r \sin\theta \sin\varphi \label{eq:8.14b} \\
  z &= r \cos\theta \label{eq:8.14c}
\end{align}
\end{subequations}
%
Daraus erhält man:
%
\begin{subequations}
\begin{align}
  \vek{e}{r} = \frac{\partial \bm{r}}{\partial r} &= 
  \begin{pmatrix}
    \sin\theta \cos\varphi \\ 
    \sin\theta \sin\varphi \\ 
    \cos\theta
  \end{pmatrix} \label{eq:8.15a}
\\
  \text{Normiere } \frac{\partial \bm{r}}{\partial \theta} \text{, dann } \vek{e}{\theta} &= 
  \begin{pmatrix}
    \cos\theta \cos\varphi \\ 
    \cos\theta \sin\varphi \\ 
    - \sin\theta
  \end{pmatrix} \label{eq:8.15b}
\\
  \text{Normiere } \frac{\partial \bm{r}}{\partial \varphi} \text{, dann } \vek{e}{\varphi} &= 
  \begin{pmatrix}
    -\sin\varphi \\ 
    \cos\varphi \\ 
    0
  \end{pmatrix} \label{eq:8.15c}
\end{align}
\end{subequations}
%
Für den Ortsvektor erhält man:
%
\begin{align}
  \bm{r} &= r \vek{e}{r}
\end{align}
%
In $\vek{e}{r}$ steckt die ganze Richtungsinformation des Punktes.



\subsection{Ableitung}
\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme!Ableitung}

In krummlinigen Koordinaten müssen wir beachten, dass auch die Basisvektoren Ableitungen $\neq 0$ haben können.
%
\begin{align}
  \bm{a} &= \sum\limits_{i=1}^{3} a_i (u_1,u_2,u_3) \vek{e}{i} (u_1,u_2,u_3) \nonumber \\
  \partial_{u_2} \bm{a} &\overset{\eqref{eq:8.3a}}{=} \sum\limits_{i=1}^{3} \left( \frac{\partial {a_i}}{\partial {u_2}} \vek{e}{i} + a_i \frac{\partial {\vek{e}{i}}}{{\partial {u_2}}} \right) \label{eq:8.17}
\end{align}
%
\textbf{Beispiel:} Geschwindigkeit in Zylinderkoordinaten
%
\begin{align*}
  \frac{\dx{}}{\dx{t}} \bm{r} &= \frac{\dx{}}{\dx{t}} \left( \varrho \vek{e}{\varrho} + z \vek{e}{z} \right)
\\
  &\overset{\eqref{eq:8.17}}{=} \dot{\varrho} \vek{e}{\varrho} + \varrho \dot{\bm{e}}_{\varrho} + \dot{z} \vek{e}{z} + z \dot{\bm{e}}_{z}
\\
  \dot{\bm{e}}_{z} &= 0 \qquad \text{\color{gray}(Weil nicht vom Ort abhängig)}
\\
  \dot{\bm{e}}_{\varrho} &= 
  \frac{\dx{}}{\dx{t}}
  \begin{pmatrix}
    \cos\varphi \\ 
    \sin\varphi \\ 
    0
  \end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    -\dot{\varphi} \sin\varphi \\ 
    \dot{\varphi} \cos\varphi \\ 
    0
  \end{pmatrix} =
  \dot{\varphi} \underbrace{
  \begin{pmatrix}
    -\sin\varphi  \\ 
    \cos\varphi\\ 
    0
  \end{pmatrix}
  }_{\vek{e}{\varphi}}
  = \dot{\varphi} \vek{e}{\varphi}
\intertext{Also:}
  \dot{\bm{r}} &= \dot{\varrho} \vek{e}{\varrho} + \varrho \dot{\varphi} \vek{e}{\varphi} + \dot{z} \vek{e}{z}
\end{align*}

\subsection{Koordinatentransformation im Integral}
\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme!Integration}

\subsubsection{In zwei Dimensionen}

In kartesischen Koordinaten
%
\begin{align*}
  \int f(x,y) \dx{x} \dx{y} &= \int f(x,y) \dx{A}
\end{align*}
%
Wie groß ist $\dx{A}$ in anderen eventuell krummlinigen Koordinaten?
%
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1,-1)(6,4)
    \psaxes[labels=none,labelFontSize=\scriptstyle\color{gdarkgray} ,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticksize=0,subticks=1]{->}(0,0)(-1,-1)(6,4)[$\color{gdarkgray} x$,-90][$\color{gdarkgray} y$,0]
    \pspolygon[linestyle=none,hatchcolor=darkblue,fillstyle=hlines](1.5,2)(2.35,2.4)(2.1,3.3)(1.2,2.85)
    \pscurve(-1,1)(1.5,3)(4,4)
    \pscurve(-1,0)(1.5,2)(4,3)
    \pscurve(1,4)(1.5,2)(4,-1)
    \pscurve(2,4)(2.5,2)(5,-1)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(1.5,2)(1.1,2.8)
    \psline[linecolor=darkgreen]{->}(1.5,2)(2.3,2.5)
    \uput[180](1.3,2.2){$\color{orangered} \bm{b}$}
    \uput[-90](2.1,2.3){$\color{darkgreen} \bm{a}$}
    \uput[0](2.1,3){$\color{darkblue} \dx{A}$}
    \uput[0](4,4){$\color{gdarkgray} v = \text{const.}$}
    \uput[45](3.3,1){$\color{gdarkgray} u = \text{const.}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

$\bm{a}$ und $\bm{b}$ spannen ein Parallelogramm auf.
%
\begin{subequations}
\begin{align}
  \bm{a} = 
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial x}{\partial u} \\ 
    \nicefrac{\partial y}{\partial u} \\ 
    0
  \end{pmatrix} \dx{u}
  =
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \dx{u}
  \label{eq:8.18a}
\end{align}
%
\begin{align}
  \bm{b} = 
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial x}{\partial v} \\ 
    \nicefrac{\partial y}{\partial v} \\ 
    0
  \end{pmatrix} \dx{v}
  =
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \dx{v}
  \label{eq:8.18b}
\end{align}
%
$\bm{a}$ und $\bm{b}$ sind die Tangentialvektoren an die $u$- und $v$-Linien.

Dann folgt aus \autoref{sec:Vektorprodukt}:
%
\begin{align}
  \dx{A} &= |\bm{a} \times \bm{b}| = \left| \frac{\partial x}{\partial u} \frac{\partial y}{\partial v} - \frac{\partial x}{\partial v} \frac{\partial y}{\partial u} \right| \dx{u} \dx{v}
  \label{eq:8.18c}
\end{align}
%
Dies kann man auch schreiben als Betrag einer \emph{Determinante}: \index{Vektoranalysis!Determinante}
%
\begin{align}
  \dx{A} &= \Biggg|
  \underbrace{
  \begin{vmatrix}
    \nicefrac{\partial x}{\partial u} & \nicefrac{\partial y}{\partial u} \\ 
    \nicefrac{\partial x}{\partial v} & \nicefrac{\partial y}{\partial v}
  \end{vmatrix} }_{\mathclap{\text{Jacobi-Determinante}}} \Biggg|
  \dx{u} \dx{v}
\end{align}
\end{subequations}

\subsubsection{In beliebigen Dimensionen}

\begin{align}
  \dx{x_1} \dx{x_2} \ldots \dx{x_n} &= \left|
  \begin{vmatrix}
    \nicefrac{\partial x_1}{\partial u_1} & \nicefrac{\partial x_2}{\partial u_1} & \cdots & \nicefrac{\partial x_n}{\partial u_1}\\ 
    \nicefrac{\partial x_1}{\partial u_2} & \nicefrac{\partial x_2}{\partial u_2} & \cdots & \nicefrac{\partial x_n}{\partial u_2}\\ 
    \vdots & \vdots & & \vdots \\
    \nicefrac{\partial x_1}{\partial u_n} & \nicefrac{\partial x_2}{\partial u_n} & \cdots & \nicefrac{\partial x_n}{\partial u_n}
  \end{vmatrix} \right|
  \dx{u_1} \dx{u_2} \ldots \dx{u_n}
\end{align}

Siehe auch \autoref{sec:Appendix2}.

\index{Vektoranalysis!Krummlinige Koordinatensysteme|)}

\section{Linienintegrale}
\index{Vektoranalysis!Linienintegrale|(}

\subsection{Motivation und Problemstellung}

Arbeit in der Physik ist definiert als $W = \bm{F} \cdot \bm{s}$ {\color{gray} (Kraft entlang des Weges mal Weg)}.

Es kann vorkommen, dass sich die Kraft entlang des Weges ändert. Wie berechnet man dies also, wenn $F$ an jedem Ort unterschiedlich ist?
%
\begin{align*}
  \bm{F} &= \bm{F}(\bm{r})
\end{align*}
%
Lösung: Integration über infinitesimale Wegelemente $\dx{\bm{r}}$
%
\begin{align}
  W &= \int_C \bm{F}(\bm{r}) \cdot \dx{\bm{r}},
\end{align}
%
wobei $C$ der Weg im $3$-dimensionalen Raum ist.
%
\begin{align}
  C: \mathbb{R} &\rightarrow \mathbb{R}^3 , \;
  t \mapsto \bm{r}(t) =
  \begin{pmatrix}
    x(t) \\ 
    y(t) \\ 
    z(t)
  \end{pmatrix} ,
\end{align}
%
$t$ ist der \emph{Bahnparameter}, z.B. die Zeit.

\subsection{Berechnung}

Die tatsächliche Berechnung erfolgt über den Parameter $t$. Man nutzt aus, dass
%
\begin{subequations}
\begin{align}
  \dx{\bm{r}} &= \frac{\dx{\bm{r}(t)}}{\dx{t}} \dx{t} \label{eq:8.22a} \\
  W &= \int_C \bm{F}(\bm{r}) \cdot \dx{\bm{r}} \overset{\eqref{eq:8.22a}}{=} \int\limits_{t_0}^{t_1} \underbrace{\bm{F}(\bm{r}(t)) \cdot \frac{\dx{\bm{r}(t)}}{\dx{t}} }_{\parbox{6em}{\footnotesize Skalare Funktion von $t$}} \dx{t}
\end{align}
\end{subequations}
%
Es bleibt nur noch ein eindimensionales Integral, das gelöst werden muss. Der Wert des Integrals ist unabhängig von der Parametrisierung.

\textbf{Beispiel:} Eine Masse im homogenen Gravitationsfeld wird entlang einer Kugelschale nach oben bewegt.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-2.5)(4,3)
    % Axis
    \psline{->}(0,0)(-1.5,-1)
    \uput[90](-1.5,-1){$\color{gdarkgray} x$}
    \psline{->}(0,0)(3,0)
    \uput[-90](3,0){$\color{gdarkgray} y$}
    \psline{->}(0,0)(0,3)
    \uput[0](0,3){$\color{gdarkgray} z$}
    % Drawing
    \pscircle[linecolor=darkblue](0,0){1.6}
    \psarc[linecolor=darkblue]{|->}(0,0){1.7}{-90}{90}
    \psdot[linecolor=darkblue,fillcolor=darkblue](0,0)
    \psline[linecolor=darkblue](0,0)(1.414,1.414)
    \uput[115](1,1){$\color{darkblue} r$}
    \psline[linecolor=redorange]{->}(3.5,1)(3.5,-1)
    \uput[0](3.5,0){$\color{redorange} \vek{F}{g}$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{align*}
  \vek{F}{g} &= -m g \vek{e}{z}
\intertext{Unsere Kraft: $\bm{F} = - \vek{F}{g} = m g \vek{e}{z}$}
  \bm{r} &= 
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    r \sin\theta \\ 
    r \cos\theta
  \end{pmatrix}
  \; , \quad \theta \in [\pi,0]
\\
  \frac{\dx{\bm{r}}}{\dx{\theta}} &= 
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    r \cos\theta \\ 
    -r \sin\theta
  \end{pmatrix}
\\
  W &= \int\limits_{\pi}^{0} m g 
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    0 \\ 
    1
  \end{pmatrix} \cdot
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 
    r \cos\theta \\ 
    -r \sin\theta
  \end{pmatrix}
  \dx{\theta}
\\
  &= \int\limits_{\pi}^{0} -r m g \sin\theta \dx{\theta} \\
  &= m g r \left[ \cos\theta \right]_{\pi}^{0} = 2 m g r
\end{align*}

\subsection{Weitere Linienintegrale}

\subsubsection{Vektoriell}

\begin{align}
  \int_C \underbrace{f(\bm{r})}_{\mathclap{\text{Skalare Funktion}}} \dx{\bm{r}} &= \int\limits_{t_0}^{t_1} f(\bm{r}(t)) \frac{\dx{\bm{r}(t)}}{\dx{t}} \dx{t}
\end{align}

\subsubsection{Bogenlänge}

\begin{align}
  \int_C \dx{s} = \int\limits_{t_0}^{t_1} \left| \frac{\dx{\bm{r}(t)}}{\dx{t}} \right| \dx{t} \label{eq:8.24}
\end{align}
%
Dieses Integral berechnet die Länge des Integrationsweges.

\textbf{Beispiel:} Umfang eines Kreises

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-2,-2.5)(4,3)
    % Axis
    \psline{->}(0,0)(3,0)
    \uput[-90](3,0){$\color{gdarkgray} x$}
    \psline{->}(0,0)(0,3)
    \uput[0](0,3){$\color{gdarkgray} y$}
    % Drawing
    \pscircle[linecolor=darkblue](0,0){1.6}
    \psdot[linecolor=darkblue,fillcolor=darkblue](0,0)
    \psline[linecolor=darkblue](0,0)(1.414,1.414)
    \uput[115](1,1){$\color{darkblue} R$}
    \psarc[linecolor=darkblue](0,0){0.8}{0}{45}
    \uput[45](0.3,0){$\color{darkblue} \varphi$}
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{align*}
  \bm{r} &= \binom{R \cos\varphi}{R \sin\varphi} \; , \quad \varphi \in [0,2\pi]
\\
  U &\overset{\eqref{eq:8.24}}{=} \int\limits_{0}^{2\pi} \left| \frac{\dx{\bm{r}(\varphi)}}{\dx{\varphi}} \right| \dx{\varphi} = \int\limits_{0}^{2\pi} \left| R \binom{-\sin\varphi}{\cos\varphi} \right| \dx{\varphi}
\\
  &= R \int\limits_{0}^{2\pi} \underbrace{\sqrt{\cos^2\varphi + \sin^2\varphi}}_{=1} \dx{\varphi} = 2 \pi R
\end{align*}

\index{Vektoranalysis!Linienintegrale|)}

\section{Oberflächenintegrale}

\index{Vektoranalysis!Oberflächenintegrale|(}

\subsection{Flächenelement}

Eine Fläche kann durch 2 Parameter angegeben werden. Jeder Punkt im Raum, der zur Fläche gehört, kann dann geschrieben werden als:
%
\begin{align}
  \bm{r}(u,v) &=
  \begin{pmatrix}
    x(u,v) \\
    y(u,v) \\
    z(u,v)
  \end{pmatrix}
\end{align}
%
\minisec{\bfseries Beispiele:}

Wie wir in der Schule (hoffentlich) gelernt haben, wird eine Ebene durch zwei Vektoren $\bm{a}$ und $\bm{b}$ aufgespannt und ist in einem Punkt $\vek{r}{0}$ verankert.
%
\begin{align}
  \bm{r}(u,v) &= \vek{r}{0} + u \bm{a} + v \bm{b} \; , \quad u,v \in \mathbb{R} \nonumber
\intertext{Kugeloberfläche:}
  \bm{r} &\overset{\eqref{eq:8.14a}}{\underset{\substack{\eqref{eq:8.14b} \\ \eqref{eq:8.14c}}}{=}} R 
  \begin{pmatrix}
    \sin\theta \cos\varphi \\
    \sin\theta \sin\varphi \\
    \cos\theta
  \end{pmatrix}
  \; , \quad
  \begin{matrix}
    \theta \in [0,\pi] \\
    \varphi \in [0,2\pi) \\
  \end{matrix} \label{eq:8.26}
\end{align}
%
Wir wissen bereits, dass für die Integration über eine Fläche gilt:
%
\begin{align*}
  \dx{A} &\overset{\eqref{eq:8.18a}}{\underset{\substack{\eqref{eq:8.18b} \\ \eqref{eq:8.18c}}}{=}} 
  \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right| \dx{u} \dx{v}
\end{align*}
%
Es gibt auch Anwendungen, in denen der Fläche eine Richtung zugewiesen werden muss.

\textbf{Beispiel:} Strömung durch eine Fläche
%
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(0,-0.5)(8,1.5)
    \uput[-90](2,0){\color{orangered} Fläche 1}
    \uput[-90](6,0){\color{orangered} Fläche 2 $>$ Fläche 1}
    \psline[linecolor=orangered,linewidth=1pt](2,0)(2,1)
    \psline[linecolor=redorange,linewidth=1pt]{->}(2,0.5)(3,0.5)
    \uput[90](2.5,0.4){$\color{redorange} \bm{n}$}
    \pscurve[linecolor=orangered,linewidth=1pt](6,0)(6.3,0.5)(6,1)
    \psline[linecolor=redorange,linewidth=0.5pt](5.7,1.5)(6.5,0.3)
    \psline[linecolor=redorange,linewidth=0.5pt]{->}(6.15,0.8)(6.8,1.3)
    \uput[115](6.5,1){$\color{redorange} \bm{n}$}
    \psline{->}(1,0.25)(1.5,0.25)
    \psline{->}(1,0.75)(1.5,0.75)
    \psline{->}(3,0.25)(3.5,0.25)
    \psline{->}(3,0.75)(3.5,0.75)
    \psline{->}(5,0.25)(5.5,0.25)
    \psline{->}(5,0.75)(5.5,0.75)
    \psline{->}(7,0.25)(7.5,0.25)
    \psline{->}(7,0.75)(7.5,0.75)
    \psline(0,0)(8,0)
    \psline(0,1)(8,1)
  \end{pspicture}
\end{figure}
%
Der Fluss sollte gleich sein. Deshalb ist die Richtung entscheidend.

Dazu verwendet man:
%
\begin{subequations}
\begin{align}
  \dx{\bm{A}} = \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \dx{u} \dx{v} = \bm{n} \dx{A} \label{eq:8.27a}
\end{align}
%
wobei $\bm{n}$ der Normalenvektor ist:
%
\begin{align}
  \bm{n} = 
  \frac{
    \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v}
  }{
    \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right|
  }
\end{align}
%
Anmerkung: Die Richtung von $\bm{n}$ ist nicht eindeutig, weil
%
\begin{align*}
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v}
  =
  -\frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial u}.
\end{align*}
%
Man nennt die Wahl der Richtung \emph{Orientierung} der Fläche: Bei geschlossenen Flächen ist es üblich, $\bm{n}$ nach außen zeigen zu lassen.
%
\end{subequations}

\begin{subequations}
%
\textbf{Beispiel:}
%
\begin{align}
  \bm{r} &\overset{\eqref{eq:8.26}}{=} R
  \begin{pmatrix}
    \sin\theta \cos\varphi \\
    \sin\theta \sin\varphi \\
    \cos\theta
  \end{pmatrix}
  \quad
  \text{\color{gray} (Kugel)} \label{eq:8.28a}
\\
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial \theta} &\overset{\eqref{eq:8.15b}}{=} R \vek{e}{\theta} \nonumber \\
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial \varphi} &\overset{\eqref{eq:8.15c}}{=} R \sin\theta \vek{e}{\varphi} \nonumber \\
  \dx{\bm{A}} &\overset{\eqref{eq:8.27a}}{=} R^2 \sin\theta \underbrace{\vek{e}{\theta} \times \vek{e}{\varphi}}_{\vek{e}{r}} \dx{\theta} \dx{\varphi} = R^2 \sin\theta \vek{e}{r} \dx{\theta} \dx{\varphi} \label{eq:8.28b} \\
  \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial \theta} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial \varphi} \right| &= R^2 \sin\theta \label{eq:8.28c} \\
  \bm{n} &= \vek{e}{r}
\end{align}
\end{subequations}

\subsection{Integrale}

Ähnlich wie bei den Linienintegralen hat man nun mehrere Möglichkeiten, Integrale zu definieren:

Oberflächenintegral:
\begin{align}
  \int \dx{A}\ \phi(\bm{r}) &= \int \underbrace{\phi(\bm{r}(u,v)) \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right|}_{\parbox{9em}{\footnotesize Skalare Funktion, die nur noch von $u$ und $v$ abhängt.}} \dx{u} \dx{v}
\end{align}

Weiterhin:
%
\begin{align}
  \int \dx{\bm{A}}\ \phi(\bm{r}) &= \int \underbrace{\phi(\bm{r}(u,v)) \left( \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right)}_{\text{Vektor}} \dx{u} \dx{v}
\end{align}
%
\begin{align}
  \int \dx{\bm{A}} \cdot \bm{F}(\bm{r}) &= \int \underbrace{\bm{F}(\bm{r}(u,v)) \cdot \left( \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right)}_{\text{Skalar}} \dx{u} \dx{v} \\*
  &\text{\color{gray} (Fluss durch eine Fläche)} \nonumber
\end{align}
%
\begin{align}
  \int \bm{F}(\bm{r}) \times \dx{\bm{A}} &= \int \underbrace{\bm{F}(\bm{r}(u,v)) \times \left( \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right)}_{\text{Vektor}} \dx{u} \dx{v}
\end{align}

\subsection{Beispiele und Anwendungen}

Eine mögliche physikalische Anwendung wäre, den Fluss der elektrischen Feldlinien einer Punktladung {\color{darkblue} $q$} durch eine Kugelschale {\color{gdarkgray} $S$} zu berechnen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{xunit=2cm,yunit=2cm,algebraic=false}
  \psset{Alpha=60}
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.6,1.6)
    \pstThreeDCoor[linecolor=gdarkgray,linewidth=1pt,xMax=1.5,yMax=1.5,zMax=1.5,xMin=-1.5,yMin=-1.5,zMin=-1.5,nameX=$\color{DimGray} x$,nameY=$\color{DimGray} y$,nameZ=$\color{DimGray} z$]
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.5,0.5,0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.5,0.5,0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.5,-0.5,0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.5,-0.5,0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.5,0.5,-0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.5,0.5,-0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.5,-0.5,-0.707)
%    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.5,-0.5,-0.707)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.707,0.707,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.707,0.707,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0.707,-0.707,0)
%    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-0.707,-0.707,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(1,0,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0,1,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0,0,1)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(-1,0,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0,-1,0)
    \pstThreeDLine[linestyle=dashed,linecolor=orangered]{->}(0,0,0)(0,0,-1)
    \pstThreeDDot[dotstyle=*,dotscale=2,linecolor=darkblue](0,0,0)
    \parametricplotThreeD[plotstyle=curve,yPlotpoints=10,linewidth=0.5pt,linecolor=gray](0,360)(0,360){%
      u cos t sin mul u cos t cos mul u sin
    }
    \parametricplotThreeD[plotstyle=curve,yPlotpoints=10,linewidth=0.5pt,linecolor=gray](0,360)(0,360){%
      t cos u sin mul t cos u cos mul t sin
    }
  \end{pspicture}
  \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true}
\end{figure}
%
\vspace*{-4em}
%
\begin{align*}
  \bm{E}(\bm{r}) &= \frac{q}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{\bm{r}}{|\bm{r}|^3} = \frac{q}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{\vek{e}{r}}{r^2}
\end{align*}
%
Fluss der Feldlinien durch die Kugelschale:
%
\begin{align*}
  \bm{F} &= \int \bm{F} (\bm{r}) \cdot \dx{\bm{A}} \overset{\eqref{eq:8.28b}}{=} \int\limits_{0}^{\pi} \dx{\theta} \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi} \underbrace{\left( \frac{q}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{\vek{e}{r}}{R^2} \right)}_{\bm{E}(\bm{r})} \cdot \underbrace{R^2 \sin\theta \vek{e}{r}}_{\dx{\bm{A}}} \\
  &= \frac{q}{4 \pi \varepsilon_0} \ \underbrace{\int\limits_{0}^{\pi} \sin\theta \dx{\theta}}_{=2} \ \underbrace{\int\limits_{0}^{2 \pi} \dx{\varphi}}_{=2\pi} \ \underbrace{\vek{e}{r} \cdot \vek{e}{r}}_{=1} = \frac{q}{\varepsilon_0}
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \begin{flushleft}
    Fläche eines Dreiecks im Raum:
  \end{flushleft}
  \centering
  \psset{xunit=1.5cm,yunit=1.5cm,algebraic=false}
  \psset{Alpha=60}
  \begin{pspicture}(-1.1,-1)(1.7,1.7)
    \pstThreeDCoor[IIIDticks,IIIDxTicksPlane=yz,IIIDyTicksPlane=yz,IIIDzTicksPlane=yz,linecolor=gdarkgray,xMax=1.5,yMax=1.5,zMax=1.5,xMin=-0.5,yMin=-0.5,zMin=-0.5,nameX=$\color{DimGray} x$,nameY=$\color{DimGray} y$,nameZ=$\color{DimGray} z$]
    \pstThreeDTriangle[linestyle=none,fillstyle=hlines,hatchcolor=orangered](1,0,0)(0,1,0)(0,0,1)
    \pstThreeDLine[linecolor=orangered](0,1,0)(0,0,1)
    \pstThreeDLine[linecolor=darkblue]{->}(1,0,0)(0,1,0)
    \pstThreeDLine[linecolor=darkblue]{->}(1,0,0)(0,0,1)
    \pstThreeDPut(1,-0.2,0){\color{gdarkgray} \scriptsize $1$}
    \pstThreeDPut(-0.2,1,0){\color{gdarkgray} \scriptsize $1$}
    \pstThreeDPut(0.2,-0.1,1){\color{gdarkgray} \scriptsize $1$}
    \pstThreeDPut(0.8,0,0.7){$\color{darkblue} \bm{b}$}
    \pstThreeDPut(0.5,0.5,-0.2){$\color{darkblue} \bm{a}$}
  \end{pspicture}
  \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm,algebraic=true}
\end{figure}

Parametrisierung für alle Punkte auf der Fläche:
%
\begin{align*}
  \bm{r}(u,v) &=
  \begin{pmatrix}
    1 \\ 0 \\ 0
  \end{pmatrix}
  + u \bm{a} + v \bm{b}
  \; , \quad
  u \in [0,1-v] \quad v \in [0,1]
\\
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} &= \bm{a} =
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 1 \\ 0
  \end{pmatrix}
\\
  \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} &= \bm{b} =
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 0 \\ 1
  \end{pmatrix}
\\
  \dx{A} &= \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial v} \right| \dx{u} \dx{v}
  = \left| 
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 1 \\ 0
  \end{pmatrix}
  \times
  \begin{pmatrix}
    -1 \\ 0 \\ 1
  \end{pmatrix}
  \right| \dx{u} \dx{v}
\\
  &= \left|
  \begin{pmatrix}
    1 \\ 1 \\ 1
  \end{pmatrix}
  \right| \dx{u} \dx{v}
  = \sqrt{3} \dx{u} \dx{v}
\\
  F &= \int 1 \dx{A} = \int\limits_{0}^{1} \dx{v} \int\limits_{0}^{1-v} \dx{u}\ \sqrt{3}
\\
  &= \sqrt{3} \int\limits_{0}^{1} \dx{v}\ (1-v) = \sqrt{3} \left[ v - \frac{1}{2}v^2 \right]_{0}^{1} = \frac{\sqrt{3}}{2}
\end{align*}

\index{Vektoranalysis!Oberflächenintegrale|)}

\section{Differentialoperatoren}
\index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren|(}

Siehe auch \autoref{sec:Appendix3}.

\subsection{Nabla-Operator} \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Nabla-Operator}

Der \emph{Nabla-Operator} ist ein Vektor, der in kartesischen Koordinaten definiert ist als:
%
\begin{align}
  \nabla &=
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial}{\partial x} \\ \nicefrac{\partial}{\partial y} \\ \nicefrac{\partial}{\partial z}
  \end{pmatrix}
  = \bm{e}_x \frac{\partial}{\partial x} +  \bm{e}_y \frac{\partial}{\partial y} +  \bm{e}_z \frac{\partial}{\partial z}
\end{align}
%
Als Operator hängt seine Bedeutung von der konkreten Anwendung ab.

\subsection{Gradient} \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Gradient}

\subsubsection{Definition}

Der \emph{Gradient} eines Skalarfeldes $\phi(\bm{r})$ ist definiert als:
%
\begin{align}
  \grad \phi(\bm{r}) &= \nabla \phi(\bm{r}) = 
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial}{\partial x}\, \phi(\bm{r}) \\ \nicefrac{\partial}{\partial y}\, \phi(\bm{r}) \\ \nicefrac{\partial}{\partial z}\, \phi(\bm{r})
  \end{pmatrix}
\end{align}
%
Als Beispiel aus der Physik:
%
\begin{align*}
  \underbrace{\bm{F}(\bm{r})}_{\mathclap{\text{Kraftvektor}}} &= -\nabla \underbrace{\bm{V}(\bm{r})}_{\mathclap{\text{Potential}}}
\end{align*}

\subsubsection{Richtungsableitung}  \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Richtungsableitung}

Der Gradient hilft auch bei der Frage, wie sich ein Skalarfeld entlang einer Richtung $\bm{a}$ ändert, denn:
%
\begin{align*}
  &\ \left. \frac{\dx{}}{\dx{t}} \phi(\vek{r}{0} +t \bm{a}) \right|_{t=0}
\\
  = &\ \left. \frac{\dx{}}{\dx{t}} \phi(x_0 + t a_x,y_0 + t a_y,z_0 + t a_z) \right|_{t=0}
\\
  \overset{\eqref{eq:7.4}}{=} &\ \left. \frac{\partial \phi}{\partial x} \right|_{t=0} \underbrace{\frac{\dx{(x_0 + t a_x)}}{\dx{t}}}_{=a_x} + \left. \frac{\partial \phi}{\partial y} \right|_{t=0} a_y + \left. \frac{\partial \phi}{\partial z} \right|_{t=0} a_z
\\
  = &\ \nabla \left. \phi \right|_{\vek{r}{0}} \cdot \bm{a}
\end{align*}
%
Man nennt 
\begin{align}
  \frac{\dx{}}{\dx{t}} \phi(\vek{r}{0} + t \bm{a}) = \bm{a} \cdot \nabla \phi(\vek{r}{0})
\end{align}
die \emph{Richtungsableitung} von $\phi$ in Richtung $\bm{a}$.

$\bm{a} \cdot \nabla \phi$ wird maximal, wenn $\bm{a}$ in die gleiche Richtung zeigt wie $\nabla \phi$. Daraus kann man ablesen, dass $\nabla \phi$ in die Richtung des stärksten Anstiegs zeigt.

\subsubsection{Beispiele}

Exemplarisches Beispiel:
%
\begin{align*}
  \phi(\bm{r}) &= xyz \; , \quad \nabla \phi(\bm{r}) =
  \begin{pmatrix}
    yz \\ xz \\ xy
  \end{pmatrix}
\end{align*}
%
Gravitationspotential:
%
\begin{align*}
  \phi(\bm{r}) &= -\frac{M m G}{r} = \frac{-M m G}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}}
\intertext{Die zugehörige Kraft lautet:}
  \vek{F}{G} &= -\nabla \phi(\bm{r}) = \frac{-M m G}{\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}^3}
  \begin{pmatrix}
    x \\ y \\ z
  \end{pmatrix}
\\
  &= -\frac{M m G}{r^3} \bm{r} = -\frac{M m G}{r^2} \vek{e}{r}
\end{align*}
%

\subsection{Divergenz} \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Divergenz}

Die \emph{Divergenz} eines Vektorfeldes ist definiert als:
%
\begin{align}
  \div \bm{A} &= \nabla \cdot \bm{A} =
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial}{\partial x} \\ \nicefrac{\partial}{\partial y} \\ \nicefrac{\partial}{\partial z}
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    A_x \\ A_y \\ A_z
  \end{pmatrix}
  \nonumber
\\
  &= \frac{\partial A_x}{\partial x} + \frac{\partial A_y}{\partial y} + \frac{\partial A_z}{\partial z}
\end{align}

Die Divergenz beschreibt \textit{Quellen} und \textit{Senken} eines Vektorfeldes.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm}
  \begin{minipage}{0.2\textwidth}
    \begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
      \psline{<-}(2,0)(0.5,0)
      \psline{<-}(0,2)(0,0.5)
      \psline{<-}(-2,0)(-0.5,0)
      \psline{<-}(0,-2)(0,-0.5)
      \psline{<-}(1.414,1.414)(0.353,0.353)
      \psline{<-}(-1.414,1.414)(-0.353,0.353)
      \psline{<-}(1.414,-1.414)(0.353,-0.353)
      \psline{<-}(-1.414,-1.414)(-0.353,-0.353)
    \end{pspicture}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \textit{Quelle}
    
    $\div \bm{A} > 0$
  \end{minipage}

\vspace*{1em}
  \begin{minipage}{0.2\textwidth}
    \begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
      \psline{->}(2,0)(0.5,0)
      \psline{->}(0,2)(0,0.5)
      \psline{->}(-2,0)(-0.5,0)
      \psline{->}(0,-2)(0,-0.5)
      \psline{->}(1.414,1.414)(0.353,0.353)
      \psline{->}(-1.414,1.414)(-0.353,0.353)
      \psline{->}(1.414,-1.414)(0.353,-0.353)
      \psline{->}(-1.414,-1.414)(-0.353,-0.353)
    \end{pspicture}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \textit{Senke}
    
    $\div \bm{A} < 0$
  \end{minipage}
  \psset{xunit=0.8cm,yunit=0.8cm}
\end{figure}

\minisec{\bfseries Beispiele:}
\begin{align*}
  \bm{A} &= 
  \begin{pmatrix}
    x \\ y \\ z
  \end{pmatrix}
  \; , \quad
  \div \bm{A} = \underbrace{\frac{\partial x}{\partial x}}_{=1} + \frac{\partial y}{\partial y} + \frac{\partial z}{\partial z} = 3
\\
  \bm{B} &= 
  \begin{pmatrix}
    0 \\ x \\ 0
  \end{pmatrix}
  \; , \quad
  \div \bm{B} = 0
\end{align*}

\subsection{Laplace-Operator} \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Laplace Operator}

\begin{subequations}
Den \emph{Laplace-Operator} erhält man aus der Kombination von Divergenz und Gradient.
\begin{align}
  \Delta \phi &= \div \grad \phi = \nabla \cdot \nabla \phi =
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial}{\partial x} \\ \nicefrac{\partial}{\partial y} \\ \nicefrac{\partial}{\partial z}
  \end{pmatrix}
  \cdot
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial \phi}{\partial x} \\ \nicefrac{\partial \phi}{\partial y} \\ \nicefrac{\partial \phi}{\partial z}
  \end{pmatrix} \nonumber
\\
  &= \frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 \phi}{\partial z^2}
\intertext{oder als Operator}
  \Delta &= \frac{\partial^2}{\partial x^2} + \frac{\partial^2}{\partial y^2} + \frac{\partial^2}{\partial z^2}
\end{align}
\end{subequations}

Vorkommen in der Physik:
\begin{itemize}
\item Wellengleichung in 3 Dimensionen:
\begin{align*}
  \left( \Delta - \frac{1}{v^2_{\text{Ph}}} \frac{\partial^2}{\partial t^2} \right) \psi(\bm{r},t) = 0
\end{align*}

\item Schrödingergleichung:
\begin{align*}
  i \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\bm{r},t) &= \left( -\frac{\hbar^2}{2 m} \Delta + V(\bm{r}) \right) \psi(\bm{r},t)
\end{align*}

\item Poisson-Gleichung:
\begin{align*}
  \Delta \underbrace{\Phi}_{\mathclap{\text{Gravitationspotential}}} &= 4 \pi G \overbrace{\rho(\bm{r})}^{\mathclap{\text{Massendichte}}}
\end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Rotation} \index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren!Rotation} \label{sec:8.6.5}

\subsubsection{Defintion}

Die \emph{Rotation} eines Vektorfeldes $\bm{A}(\bm{r})$ ist definiert als
\begin{align}
  \rot \bm{A}(\bm{r}) = \nabla \times \bm{A}(\bm{r}) &=
  \begin{pmatrix}
    \nicefrac{\partial}{\partial x} \\ \nicefrac{\partial}{\partial y} \\ \nicefrac{\partial}{\partial z}
  \end{pmatrix}
  \times
  \begin{pmatrix}
    A_x(\bm{r}) \\ A_y(\bm{r}) \\ A_z(\bm{r})
  \end{pmatrix} \nonumber
\\
&= \begin{pmatrix}
    \partial_y A_z - \partial_z A_y \\
    \partial_z A_x - \partial_x A_z \\
    \partial_x A_y - \partial_y A_x
  \end{pmatrix}
\end{align}
Das Ergebnis ist wieder ein Vektorfeld.

\subsubsection{Existenz eines Potentials} \label{sec:8.6.5.b}

Für ein \emph{Gradientenfeld} gilt:
\begin{align*}
  \rot \underbrace{\grad \phi(\bm{r})}_{\mathclap{\text{Gradientenfeld}}} &=
  \begin{pmatrix}
    \partial_y \partial_z \phi - \partial_z \partial_y \phi \\
    \partial_z \partial_x \phi - \partial_x \partial_z \phi \\
    \partial_x \partial_y \phi - \partial_y \partial_x \phi
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 0 \\ 0
  \end{pmatrix}
  =
  \bm{0}
\end{align*}

Umgekehrt kann man beweisen, dass in einem einfach zusammenhängenden Gebiet gilt: \\
Wenn $\rot \bm{A}(\bm{r}) = \bm{0}$, dann gibt es ein $\phi(\bm{r})$, sodass $\bm{A}(\bm{r}) = \grad \phi(\bm{r})$.

In der Mechanik:\\
Wenn für eine Kraft $\bm{F}$ gilt $\rot \bm{F} = 0$, dann gibt es ein Potential $V(\bm{r})$ zu dieser Kraft: $\bm{F}(\bm{r}) = -\nabla V(\bm{r})$.

Dann gilt für ein Arbeitsintegral:
\begin{align*}
  W &= \int\limits_{\vek{r}{1}}^{\vek{r}{2}} \bm{F}(\bm{r}) \dx{\bm{r}} = V(\vek{r}{1}) - V(\vek{r}{2})
\end{align*}
Man spricht von einer \emph{konservativen Kraft}. Diese ist "`wegunabhängig"'.

\subsubsection{Beispiele}

\begin{align*}
  \rot \bm{A} &= \nabla \times
  \begin{pmatrix}
    x \\ y \\ z
  \end{pmatrix}
  = \bm{0}
\\
  \rot \bm{B} &= \nabla \times
  \begin{pmatrix}
    0 \\ x \\ 0
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    0 \\ 0 \\ 1
  \end{pmatrix}
\end{align*}

\begin{figure}[H]
  \begin{flushleft}
    $\bm{B}$ in der $x$-$y$-Ebene:
  \end{flushleft}
  \centering
  \begin{pspicture}(-3,-2)(3,2)
    \psaxes[labels=none,labelFontSize=\scriptstyle\color{gdarkgray} ,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticks=none]{->}(0,0)(-3,-2)(3,2)[$\color{gdarkgray} x$,-90][$\color{gdarkgray} y$,180]
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,-1.8)(0.5,-1.3)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,-1.2)(0.5,-0.7)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,-0.6)(0.5,-0.1)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,0.1)(0.5,0.6)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,0.7)(0.5,1.2)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,1.3)(0.5,1.8)
    
    \psline[linecolor=orangered]{->}(1.5,-1.8)(1.5,-0.1)
    \psline[linecolor=orangered]{->}(1.5,0.1)(1.5,1.8)
    
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,-1.8)(-0.5,-1.3)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,-1.2)(-0.5,-0.7)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,-0.6)(-0.5,-0.1)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,0.1)(-0.5,0.6)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,0.7)(-0.5,1.2)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-0.5,1.3)(-0.5,1.8)
    
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-1.5,-1.8)(-1.5,-0.1)
    \psline[linecolor=orangered]{<-}(-1.5,0.1)(-1.5,1.8)
  \end{pspicture}
\end{figure}

Vorstellen als Strömungsfeld: \\
Ein Teilchen in dieser Strömung beginnt, sich um seine eigene Achse zu drehen.

Die Rotation identifiziert \emph{Wirbelfelder}.

\subsection{In krummlinigen Koordinaten}

\subsubsection{Allgemein}

In krummlinigen Koordinaten kann man die Differentialoperatoren aus der Kettenregel für die Ableitung herleiten.
\begin{align}
\intertext{Mit}
  \bm{r} &= \bm{r}(u_1,u_2,u_3) \nonumber
\intertext{erhält man}
  \phi(u_1,u_2,u_3) &= \phi(\bm{r}(u_1,u_2,u_3)) \nonumber
\intertext{und}
  \bm{A}(u_1,u_2,u_3) &= \sum\limits_{i} \vek{e}{u_i} A_{u_i}(u_1,u_2,u_3). \nonumber
\intertext{Daraus erhält man allgemein:}
  \nabla \phi &= \sum\limits_{i} \vek{e}{u_i} \frac{1}{h_i} \frac{\partial \phi}{\partial u_i}\; ,
\end{align}
wobei
\begin{align*}
  \vek{e}{u_i} &= \frac{1}{h_i} \frac{\partial \bm{r}}{\partial u_i}, \tag*{\eqref{eq:8.7a}} \\
  \text{und } h_i &= \left| \frac{\partial \bm{r}}{\partial u_i} \right|. \tag*{\eqref{eq:8.7b}}
\end{align*}
Weiterhin:
\begin{align}
  \div \bm{A}(u_1,u_2,u_3) &=
    \frac{1}{h_{u_1}h_{u_2}h_{u_3}}
    \left[ 
      \frac{\partial}{\partial u_1}
      \left(
        h_{u_2}h_{u_3} A_{u_1}
      \right)
      + \frac{\partial}{\partial u_2}
      \left(
        h_{u_1}h_{u_3} A_{u_2}
      \right)
    \right. \nonumber \\ & \quad
    \left. + \frac{\partial}{\partial u_3} \left ( h_{u_1}h_{u_2} A_{u_3} \right )
      \right ] \; ,
\\
  \Delta V &= \frac{1}{h_{u_1}h_{u_2}h_{u_3}} \left [ \frac{\partial}
        {\partial u_1} \left ( \frac{h_{u_2}h_{u_3}}{h_{u_1}}
          \frac{\partial V}{\partial u_1} \right )
        + \frac{\partial}{\partial u_2} \left ( \frac{h_{u_1}h_{u_3}}{h_{u_2}} 
        \frac{\partial V}{\partial u_2} \right ) \right. \nonumber \\ & \quad \left.
        + \frac{\partial}{\partial u_3} \left ( \frac{h_{u_1}h_{u_2}}{h_{u_3}} 
        \frac{\partial V}{\partial u_3} \right ) \right ] \; ,
\\
  \rot \bm{A} &= \frac{1}{h_{u_2}h_{u_3}} \bm{e}_{u_1} \left [ \frac{\partial}{\partial u_2}
        \left ( h_{u_3} A_{u_3} \right ) - \frac{\partial}{\partial u_3} 
        \left ( h_{u_2} A_{u_2} \right ) \right ] \nonumber \\ & \quad
      + \frac{1}{h_{u_1}h_{u_3}} \bm{e}_{u_2} \left [ \frac{\partial}{\partial u_3}
        \left ( h_{u_1} A_{u_1} \right ) - \frac{\partial}{\partial u_1} 
        \left ( h_{u_3} A_{u_3} \right ) \right ] \nonumber \\ & \quad 
      + \frac{1}{h_{u_1}h_{u_2}} \bm{e}_{u_3} \left [ \frac{\partial}{\partial u_1}
        \left ( h_{u_2} A_{u_2} \right ) - \frac{\partial}{\partial u_2} 
        \left ( h_{u_1} A_{u_1} \right ) \right ]\; .
\end{align}

\subsubsection{Beispiel}

Gradient in Zylinderkoordinaten:
\begin{align*}
  \vek{e}{\varrho},\ \vek{e}{\varphi},\ \vek{e}{z} \ \text{ mit } \ h_\varrho = 1 ,\ h_\varphi = \varrho ,\ h_z = 1
\end{align*}
Es folgt also:
\begin{align*}
  \nabla &= \vek{e}{\varrho} \frac{\partial}{\partial \varrho} + \vek{e}{\varphi} \frac{1}{\varrho} \frac{\partial}{\partial \varphi} + \vek{e}{z} \frac{\partial}{\partial z}
\end{align*}

\index{Vektoranalysis!Differentialoperatoren|)}

\section{Integralsätze} \index{Vektoranalysis!Integralsätze|(}

In der Physik spielen zwei \emph{Integralsätze}, in denen Differentialoperatoren vorkommen, eine wichtige Rolle.

\subsection{Gaußscher Integralsatz} \index{Vektoranalysis!Integralsätze!Gaußscher Integralsatz}

Der \emph{Gaußsche Integralsatz} besagt:
\begin{align}
  \int\limits_{V} \div \bm{F} \dx{V} &= \int\limits_{A = \partial V} \bm{F} \cdot \dx{\bm{A}}
\end{align}
Hier sind:

\begin{tabular}{rcl}
 $\bm{F}$ & : & Vektorfeld \\ 
 $V$ & : & Volumen \\ 
 $A = \partial V$ & : & Rand des Volumens (Fläche, die das Volumen einschließt) \\ 
 $\dx{\bm{A}}$ & : & Vektorielles Flächenelement \eqref{eq:8.27a}, zeigt nach außen.
\end{tabular}

\textbf{Voraussetzungen:}
\begin{itemize}
  \item $A$ ist hinreichend glatt und $\bm{n}$ existiert.
  \item $\bm{F}$ ist stetig differenzierbar.
  \item "`Löcher"' (z.B. Residuen) in $V$ müssen beim Rand berücksichtigt werden.
\end{itemize}

\textbf{Aussage:}
\begin{itemize}
  \item \textmd{linke Seite:} "`Summation"' über alle Quellen und Senken in $\bm{F}$.
  \item \textmd{rechte Seite:} Fluss von $\bm{F}$ durch den Rand $S$.
  \item \textmd{Bedeutung:}
  
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{pspicture}(0.5,0.5)(4,4)
      \rput(1.5,2){
        \psline{->}(0.1,0)(0.5,0)
        \psline{->}(-0.1,0)(-0.5,0)
        \psline{->}(0,0.1)(0,0.5)
        \psline{->}(0,-0.1)(0,-0.5)
        \psline{->}(0.1,0.1)(0.353,0.353)
        \psline{->}(-0.1,0.1)(-0.353,0.353)
        \psline{->}(0.1,-0.1)(0.353,-0.353)
        \psline{->}(-0.1,-0.1)(-0.353,-0.353)
      }
      \psccurve(1,1)(2,1)(3,2)(3,3)(2,3.5)(1,2.5)(0.5,2)
      \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,1.5)(1.5,2.5)
      \psline[linecolor=orangered]{->}(0.5,0.5)(1.5,1.5)
      \psline[linecolor=orangered]{->}(1.8,1.5)(2.8,2.5)
      \psline[linecolor=orangered]{->}(1.8,2.5)(2.8,3.5)
      \pscurve(2.3,3.6)(2.6,3.8)(3,4)
      \uput[0](3,4){$\color{gdarkgray} V$}
    \end{pspicture}
    \begin{flushleft}
      Aus $V$ fließt heraus, was hineingeflossen ist, plus das, was in Quellen entsteht, minus das, was in Senken verschwindet.
    \end{flushleft}
  \end{figure}
\end{itemize}

\subsection{Integralsatz von Stokes} \index{Vektoranalysis!Integralsätze!Integralsatz von Stokes}

Für ein Vektorfeld $\bm{F}$ und eine orientierbare Fläche $\bm{A}$ gilt:
\begin{align}
  \underset{\text{\color{gray} Oberflächenintegral}}{\int\limits_{A} (\rot \bm{F}) \cdot \dx{\bm{A}}} &= \underset{\text{\color{gray} Linienintegral}}{\int\limits_{C = \partial A} \bm{F}(\bm{r}) \cdot \dx{\bm{r}}}
\end{align}
Dabei sind:

\begin{tabular}{rcl}
 $\bm{F}$ & : & differenzierbares Vektorfeld \\ 
 $\dx{\bm{A}}$ & : & vektorielles Flächenelement \\
 $A$ & : & Fläche \\
 $C = \partial A$ & : & Rand der Fläche (schließt $A$ ein)
\end{tabular}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.5,0)(4,4)
    \psaxes[labels=none,labelFontSize=\scriptstyle\color{gdarkgray} ,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=1,ticks=none]{->}(0,0.5)(-0.5,0)(4,4)[$\color{gdarkgray} x$,-90][$\color{gdarkgray} f(x)$,180]
    \psccurve(1,1)(2,1)(3,2)(3,3)(2,3.5)(1,2.5)(0.5,2)
    \psline[arrowsize=3pt 2]{->}(3,3)(2.9,3.15)
    \uput[0](1.5,2){$\color{gdarkgray} A$}
    \pscurve(2.7,3.5)(2.8,3.8)(3,4)
    \uput[0](3,4){$\color{gdarkgray} \partial A$}
  \end{pspicture}
\end{figure}
\textbf{Aussage:}
\begin{itemize}
  \item \textmd{linke Seite:} Integration über die Wirbel auf der Fläche $A$.
  \item \textmd{rechte Seite:} Linienintegral entlang des Randes von $A$.
\end{itemize}

Interpretation der rechten Seite als Arbeitsintegral: Auf einem geschlossenen Weg wird (nur) dann Arbeit erzeugt / Arbeit verrichtet, wenn $\rot \bm{F}(\bm{r}) \neq \bm{0}$ auf $\bm{A}$, vgl. \ref{sec:8.6.5} \ref{sec:8.6.5.b}.

\subsection{Beispiele}

\renewcommand{\theenumi}{\bfseries \arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\begin{enumerate}
\item Betrachte:
\begin{align*}
  \bm{F} &= \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} = \bm{r} = r \vek{e}{r}
\intertext{Berechne: {\color{gray} (Kugel mit Radius $R$)}}
  \dx{\bm{A}} &= \frac{\partial \bm{r}}{\partial \theta} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial \varphi} \dx{\theta} \dx{\varphi} = R^2 \sin\theta \overbrace{\vek{e}{\theta} \times \vek{e}{\varphi}}^{\vek{e}{r}} \dx{\theta} \dx{\varphi} 
\\
    \int_{{\partial V}} \bm{F} \cdot \dx{\bm{A}} &= \int\limits_{0}^{\pi} \dx{\theta} \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi}\ \underbrace{r \vek{e}{r}}_{\bm{F}} \cdot \underbrace{(R^2 \sin\theta) \vek{e}{r}}_{\dx{\bm{A}}}
\shortintertext{$r=R$ weil auf der Kugeloberfläche}
  &= R^3 \int\limits_{0}^{\pi} \sin\theta \dx{\theta} \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi} = 4 \pi R^3
\end{align*}
Nach dem Gaußschen Integralsatz:
\begin{align*}
  \int_{{\partial V}} \bm{F} \cdot \dx{\bm{A}} &= \int_{{V}} \underbrace{\div \bm{F}}_{3} \dx{V} = 3 \underbrace{\int\limits_{0}^{R} \dx{r} \int\limits_{0}^{\pi} \dx{\theta} \int\limits_{0}^{2 \pi} \dx{\varphi}\ r^2 \sin\theta}_{\text{Kugelvolumen } \frac{4}{3} \pi R^3} = 4 \pi R^3
\end{align*}

\item Betrachte:
\begin{align*}
  \bm{F} &= \begin{pmatrix} 0 \\ x \\ 0 \end{pmatrix} = \bm{r}
\intertext{Arbeitsintegral für einen geschlossenen Kreis um $\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ mit Radius $1$.}
  \bm{r} &= \begin{pmatrix} 2 + \cos\varphi \\ \sin\varphi \\ 0 \end{pmatrix} \\
  \frac{\dx{\bm{r}}}{\dx{\varphi}} &= \begin{pmatrix} -\sin\varphi \\ \cos\varphi \\ 0 \end{pmatrix} \; , \quad \varphi \in [0,2\pi] \\
  W &= \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi} \underbrace{\begin{pmatrix} 0 \\ 2 + \cos\varphi \\ 0 \end{pmatrix}}_{\bm{F}} \cdot \underbrace{\begin{pmatrix} -\sin\varphi \\ \cos\varphi \\ 0 \end{pmatrix}}_{\frac{\dx{\bm{r}}}{\dx{\varphi}}} = \int\limits_{0}^{2\pi} (\underbrace{2 \cos\varphi}_{0} + \underbrace{\cos^2 \varphi}_{\pi}) \dx{\varphi} = \pi
\end{align*}
Nach dem Satz von Stokes:
\begin{align*}
  \bm{r} &= \begin{pmatrix} 2 + \varrho \cos\varphi \\ \varrho \sin\varphi \\ 0 \end{pmatrix} \; , \quad \begin{matrix} \varphi \in [0,2\pi] \\ \varrho \in [0,1] \end{matrix} \\
  W &= \int \rot \bm{F} \cdot \dx{\bm{A}} = \int\limits_{0}^{1} \dx{\varrho} \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi} \underbrace{\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}}_{\rot \bm{F}} \cdot \underbrace{\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \varrho \end{pmatrix}}_{\frac{\partial \bm{r}}{\partial \varrho} \times \frac{\partial \bm{r}}{\partial \varphi}} \\
  &= \int\limits_{0}^{1} \varrho \dx{\varrho} \int\limits_{0}^{2\pi} \dx{\varphi} = \frac{1}{2} 2 \pi = \pi \\
\end{align*}

\end{enumerate}

\index{Vektoranalysis!Integralsätze|)}
\index{Vektoranalysis|)}
